\newpage
\begin{section}{Математическое ожидание и дисперсия}

\begin{definition}


$\xi$ --- случайная величина, являющаяся суммируемой функцией


$E_\xi := \int_\Omega \xi dP$ --- среднее значение функции
\end{definition}

\begin{properties}

\begin{enumerate}
\item Линейность $E(a\xi +b\eta) = aE_\xi + bE_\eta$ (из линейности интегралов)
\item Если $\xi \ge0$ с вероятностью $1$, то $E\xi\ge0$
\item Если $\xi\ge\eta$ с вероятностью $1$, то $E\xi\ge E_\eta$
\item $E_\xi = \int_\mathbb{R}xdP_\xi(x)$

\item Если $f: \mathbb{R}\rightarrow \mathbb{R}$ такая, что прообразы борелевских множеств --- борелевские, то

    $Ef(\xi) = \int_\mathbb{R}f(x)dP_\xi(x)$
\item Если $f: \mathbb{R}^n\rightarrow \mathbb{R}^n$ такая, что прообразы борелевских --- борелевские, то 

$Ef(\xi_1, \ldots, \xi_n) = \int_{\mathbb{R}^n}f(x_1, \ldots, x_n)dP_{\xi_1, \ldots, \xi_n}(x_1, \ldots, x_n)$

\begin{proof}

Шаг 1: если $f=\chi_A$.

$Ef(\xi_1, \ldots, \xi_n) = \int_\Omega \chi_A (\xi_1(\omega), \ldots, \xi_n(\omega))dP(\omega) = P((\xi_1, \ldots, \xi_n)\in A) = P_{\xi_1, \ldots, \xi_n}(A) = \int_\mathbb{R}\chi_AdP_{\xi_1, \ldots, \xi_n}$

Шаг 2: формула верна для простых функций по линейности.


Шаг 3: приближаем $f$ снизу простыми.

$\int_\Omega f_k(\xi_1, \ldots, \xi_n)dP = \int_{\mathbb{R}^n} f_k(x) dP_{\xi_1, \ldots, \xi_n}(x)$, где $f_k$ --- простые + теорема Беппо Леви
\end{proof}


\item Если $\xi$ и $\eta$ независимы, то $E(\xi\eta) = E\xi E\eta$


\begin{proof}

$f(x, y) = xy$

$E(\xi\eta) = \int_{\mathbb{R}^2}xydP_{\xi,\eta}(x, y) = \int_{\mathbb{R}^2}xydP_\xi(x)dP_\eta(y) = \int_\mathbb{R} xdP_\xi(x)\int_\mathbb{R}ydP_\eta(y) = E\xi E\eta$
\end{proof}


\item Если $\xi \ge 0$, то $E\xi=\int_0^{+\infty} P(\xi\ge t)dt$ (было в теории меры)


\begin{proof}

В теории меры была такая теорема: Если $(X, \mathcal{A}, \mu)$ --- пространство с $\sigma$-конечной мерой и $f\ge0$ измеримая, то $\int_Xfd\mu = \int_0^{\infty}\mu X\{f\ge t\}dt$ (функция распределения)
\end{proof}

\item Если $p, q > 1$ и $\frac{1}{p}+\frac{1}{q} = 1$, то $E|\xi\eta| \le (E|\xi|^p)^\frac{1}{p}(E|\eta|^q)^\frac{1}{q}$

\item Если $0<r<s$, то $(E|\xi|^r)^\frac{1}{r} \le (E|\xi|^s)^\frac{1}{s}$ (неравенство Ляпунова)

\begin{proof}


    $E|\xi|^r = E|\xi|^r\cdot 1 \le (E(|\xi|^r)^\frac{s}{r})^\frac{r}{s}(E1^q)^\frac{1}{q} = (E|\xi|^s)^{\frac{r}{s}}$
\end{proof}

\item (неравенство Маркова) $\xi\ge0$. $P(\xi\ge t) \le \frac{E\xi^p}{t^p}$, где $p, t > 0$ (это неравенство Чебышёва из теории меры)

\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{observation}
Если $\xi$ и $\eta$ не независимы, то может оказаться $E(\xi\eta) \neq E\xi E\eta$

$\xi = \pm 1$ с вероятностью $\frac{1}{2}$, $\eta = \xi$

$E(\xi\eta) = E\xi^2 = 1$, но $E\xi = E\eta = 0$
\end{observation}

\begin{definition}(Медиана)

$m$ --- медиана случайной величины $\xi$, если $P(\xi \le m) \ge \frac{1}{2}$ и $P(\xi \ge m) \ge \frac{1}{2}$
\end{definition}

\begin{example}

Пусть есть компания (назовем ее РусьНефть), в которой $1000$ работников, $999$ из которых получают зарплату $1000$ долларов, а директор по фамилии Сичен --- $1 000 000$.

Итого, средняя зарплата по кампании это $\frac{1000\cdot 999 + 1000000\cdot 1}{1000} = 1999$,


но медианное значение есть $1000$. Таким образом, мы поняли, что среднее значение зп не говорит ни о чем, а медианное супер классное.

\end{example}

\begin{definition}(Дисперсия)

$\Variance\xi := E(\xi - E\xi)^2$
\end{definition}

\begin{properties}

\begin{enumerate}
\item $\Variance\xi\ge0$ и если $\Variance\xi = 0$, то $P(\xi = c) = 1$
\item $\Variance\xi = E\xi^2 - (E\xi)^2$

\begin{proof}

    $\Variance\xi = E(\xi - E\xi)^2 = E(\xi^2 - 2\xi E\xi + (E\xi)^2) = E\xi^2 - 2(E\xi)^2 + (E\xi)^2 = E\xi^2 - (E\xi)^2$
\end{proof}

\item $\Variance(c \cdot \xi) = c^2\Variance\xi$ (в частности, $\Variance\xi = \Variance(-\xi)$)


\item Если $\xi$ и $\eta$ независимы, то $\Variance(\xi+\eta) = \Variance\xi+\Variance\eta$

\begin{proof}
$\Variance(\xi+\eta) = E(\xi +\eta)^2 - (E(\xi +\eta))^2 = E\xi^2 + 2E\xi\eta + E\eta^2 - (E\xi + E\eta)^2 = \ldots = E\xi^2 + E\eta^2 - (E\xi)^2 - (E\eta)^2$
\end{proof}

\item $E|\xi - E\xi|\le \sqrt{\Variance\xi}$

\begin{proof}
$\eta :=\xi - E\xi$, $E|\eta| \le (E|\eta|^2)^\frac{1}{2}$

$P(\eta\ge t) \le \frac{E\eta^p}{t^p}$
\end{proof}

\item Неравество Чебышёва при $t > 0$

$P(|\xi - E\xi| \ge t)\le \frac{\Variance\xi}{t^2}$

\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{examples}

\begin{enumerate}
\item $\xi\sim\mathcal{U}[0, 1]$

$E\xi = \int_\mathbb{R}xdP_\xi = \int_0^1xdx = \frac{x^2}{2}\Big|_0^1 = \frac{1}{2}$

$E\xi^2 = \int_\mathbb{R}x^2dP_\xi(x) = \int_0^1 x^2dx = \frac{x^3}{3}\Big|_0^1 = \frac{1}{3}$

$\Variance\xi = E\xi^2 - (E\xi)^2 = \frac{1}{12}$


\item $\xi\sim\mathcal{U}[a, b]$

$\xi = (b-a)\eta + a$, где $\eta\sim\mathcal{U}[0, 1]$

$E\xi = E((b-a)\eta + a) = (b-a)E\eta + a = \frac{a+b}{2}$

$\Variance\xi = \Variance((b-a)\eta + a) = (b-a)^2\Variance\eta = \frac{(b-a)^2}{12}$

\item $\xi\sim\mathcal{N}(0, 1)$

$E\xi = \int_\mathbb{R}xdP_\xi(x) = \int_\mathbb{R} x\frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{x^2}{2}}dx = 0$ так как функция нечетная

$\Variance\xi = E\xi^2 = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_\mathbb{R}x^2e^{-\frac{x^2}{2}}dx = -\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_\mathbb{R}xd(e^{-\frac{x^2}{2}})= \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int_\mathbb{R} e^{-\frac{x^2}{2}}dx = 1$ (интеграл плотности)

\item $\xi\sim\mathcal{N}(a, \sigma^2)$

$\xi = \sigma\eta + a$, где $\eta \sim \mathcal{N}(0, 1)$

Почему так (на примере $\xi = \sigma\eta$)? $F_\xi(x) = \int_{-\infty}^x\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}e^{-\frac{t^2}{2\sigma^2}}dt = /t = \frac{s}{\sigma}, dt = \frac{ds}{\sigma}/ = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{\frac{x}{\sigma}}e^{-\frac{s^2}{2}}ds = F_\eta(\frac{x}{\sigma})$, то есть $\xi = \sigma\eta \sim \mathcal{N}(0, \sigma^2)$

$E\xi = E(\sigma\eta +a) = \sigma E\eta + a = a$

$\Variance\xi = \Variance(\sigma\eta + a) = \sigma^2$
\end{enumerate}
\end{examples}

\begin{definition}(Ковариация)

$cov(\xi, \eta) = E((\xi - E\xi)(\eta - E\eta))$
\end{definition}

\begin{properties}

\begin{enumerate}

\item $cov(\xi, \xi) = \Variance\xi$


\item $cov(\xi, \eta) = E(\xi \cdot \eta) - E\xi E\eta$ (расписать формулу)


\item $\Variance(\xi + \eta) = \Variance\xi + \Variance\eta + 2cov(\xi, \eta)$

\item (По индукции из 3го свойства) $\Variance(\overset{n}{\underset{k = 1}{\sum}}\xi_k) = \overset{n}{\underset{k = 1}{\sum}}\Variance\xi_k + \underset{i\neq k}{\sum}cov(\xi_i, \xi_k) = 
\overset{n}{\underset{k = 1}{\sum}}\Variance\xi_k + 2\underset{i < k}{\sum}cov(\xi_i, \xi_k)$

\item Если $\xi$ и $\eta$ независимые, то $cov(\xi, \eta) = 0$

\item $cov(\xi, \eta) = cov(\eta, \xi)$


\item $cov(c\xi, \eta) = c\cdot cov(\xi, \eta)$


\item $cov(\xi_1+\xi_2, \eta) = cov(\xi_1, \eta) + cov(\xi_2, \eta)$ (просто расписать левую часть)
\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{observations}

\begin{enumerate}
\item $\Variance$ и $cov$ могут не существовать (например, если нет $E$). Для существования ковариации надо, чтобы $E\xi^2 < +\infty$ и $E\eta^2 < +\infty$ ($\Variance$ --- частный случай $cov$)

\item Из $cov(\xi, \eta) = 0$ не следует независимость.

Например, $\Omega = \{0, \frac{\pi}{2}, \pi\}$ равновероятно

$\xi = \sin\omega$, $\eta = \cos\omega$, $\xi\eta\equiv 0$, $E(\xi\eta) = 0$

$E\eta = 0$, $cov(\xi, \eta) = E(\xi\eta) - E\xi E\eta = 0$

$P(\xi = 1, \eta = 1) = 0 \neq P(\xi = 1)P(\xi = 1) = \frac{1}{9}$
\end{enumerate}
\end{observations}

\begin{definition}(Коэффициент корреляции)

$\rho(\xi, \eta) = \frac{cov(\xi, \eta)}{\sqrt{\Variance\xi}\sqrt{\Variance\eta}} \in [-1, 1]$
\end{definition}

\begin{definition}

Случайные величины, для которых $cov(\xi, \eta) = 0$ называются некоррелированными
\end{definition}

\begin{example}

Независимые множества в $G(V, E)$, $|V| = n$,  $|E| = \frac{nd}{2}$, где $d\ge1$. Тогда в $G$ можно выбрать $\frac{n}{2d}$ попарно несоединенных друг с другом вершин

\begin{proof}
Рассмотрим случайное подмножество вершин $S$. $P(\sigma\in S) = p$. Берем подграф на вершинах $S$. Если $xy$ --- ребро из $E$, то обозначим за $\xi_{xy}$ случайную величину, которая равна $1$, если $x, y\in S$, и 0 иначе. 

$\xi$ --- количество ребер в подграфе на вершинах из $S$. $\xi = \underset{xy\in E}{\sum}\xi_{xy}$

 $\eta := \#S$, $E\eta = np$, $\eta_x = 1$ если $x\in S$ и 0 иначе
 
 $\eta = \underset{x\in V}{\sum}\eta_x$, $E\eta = \underset{x\in V}{\sum} E\eta_x = \sum p = np$
 
 $E\xi = \underset{xy\in E}{\sum} E\xi_{xy} = \underset{xy\in E}{\sum} P(x, y \in S) = \sum p^2  = \frac{p^2 nd}{2}$
 
 $E(\eta - \xi) = np - \frac{p^2nd}{2} = $ (хотим максимизировать, для этого возьмем $p = \frac{1}{d}$ (можно посчитать че то там и понять, что это максимизирует) и получим) $= \frac{n}{2d}$
\end{proof}
\end{example}

Рассмотрим случайные величины $E\xi^2 < +\infty$, $E\xi = 0$

$cov(\xi, \eta)$ --- скалярное произведение, $\sqrt{\Variance\xi}$ --- норма

$\rho(\xi,\eta) $ --- $\cos$ угла между $\xi$ и $\eta$


Другая версия: $<\xi, \eta> = E(\xi, \eta)$

$E\xi$ --- проекция вектора $\xi$ на подпространство, натянутое на константу

\begin{definition}(Моменты случайной величины)

$E\xi^k = \int_\mathbb{R}x^k dP_\xi(x)$ --- $k$-й момент

Абсолютный момент $E|\xi|^k$

Центральный момент $E((\xi - E\xi)^k)$ (Дисперсия --- второй центральный момент)
\end{definition}


Иллюстрация из теории чисел:

$\Omega = \{1, \ldots, n\}$ $\nu(k)$ --- количество простых в разложении $k$

\begin{theorem}(Харди-Рамануджана)

Если $\omega(n) \rightarrow +\infty$, то $P(|\nu(k) - \ln\ln n| > \omega(n)\sqrt{\ln\ln n}) \rightarrow 0 $
\end{theorem}

\begin{proof}
Обозначим $t := \omega(n)\sqrt{\ln\ln n}$.

Рассмотрим $\xi_p(k) = \begin{cases}1, &\mbox{$k\divby p$}  \\ 0, &\mbox{иначе} \end{cases}$, где $p$ --- простое

$M = n^{\frac{1}{10}}$, $\xi = \underset{p\le M}{\sum} \xi_p$, $0\le \nu(k) - \xi(k)\le 10$

Считаем матожидание:
$E_{\xi_p} = \frac{[\frac{n}{p}]}{n} = \frac{1}{p} + O(\frac{1}{n})$

$E_\xi = \sum E_{\xi_p} = \underset{p\le M}{\sum}\frac{1}{p} + O(\frac{M}{n}) = \underset{p\le M}{\sum}\frac{1}{p} + O(1) = \ln\ln M + O(1) = \ln\ln n + O(1)$

Считаем дисперсию:
$\Variance\xi = \sum \Variance\xi_p + \sum cov(\xi_p, \xi_q)$

$\Variance\xi_p = E\xi_p^2 - (E\xi_p)^2 = E\xi_p - (E\xi_p)^2 = \frac{1}{p} - \frac{1}{p^2} + O(\frac{1}{n})$

$cov(\xi_p, \xi_q) = E\xi_p\xi_q - E\xi_pE\xi_q = P(k\divby pq) - \frac{[\frac{n}{p}]}{n}\frac{[\frac{n}{q}]}{n} = \frac{[\frac{n}{pq}]}{n} = \frac{[\frac{n}{p}]\cdot[\frac{n}{q}]}{n}$ (*)

$(*) \ge \frac{\frac{n}{pq} - 1}{n} - \frac{\frac{n}{p}\frac{n}{q}}{n^2} = -\frac{1}{n}$

$(*) \le \frac{\frac{n}{pq}}{n} - \frac{(\frac{n}{p} - 1)(\frac{n}{q} - 1)}{n} = \frac{1}{n}(\frac{1}{p} + \frac{1}{q})$

То есть $2\sum cov \ge -\frac{M^2}{n} = O(1)$ и $2\sum cov \le \frac{1}{n} \sum (\frac{1}{p} + \frac{1}{q})\le 2\frac{M}{n}\sum \frac{1}{p} = O(1)$

$\Rightarrow \Variance\xi = \sum (\frac{1}{p} - \frac{1}{p^2}) + O(1) = \sum\frac{1}{p} + O(1) = \ln\ln n + O(1)$

Теперь применим неравенство Чебышёва: 

$P(|\xi - E\xi| \ge t)\le \frac{\Variance\xi}{t^2} \rightarrow 0$ при таком $t$
\end{proof}
\end{section}

